---
layout: post.njk
title: Etwas aus dem Nichts
date: 2020-09-05
---
Egal wie viele Jahre ich schon Debatten zwischen Vertretern einer Religion und Atheisten verfolge, immer wieder kommt von religiöser Seite das Argument auf, dass wenn es einen Urknall gab, es auch einen Gott geben muss. Denn alles was entsteht, braucht eine Ursache und wenn man ganz an den Anfang der Zeit geht, dann braucht die erste Sache, die entstanden ist, eine übernatürliche Ursache, da es gegen geltende physikalische Gesetze verstoßen müsste, um aus dem Nichts zu entstehen. Und diese Ursache, die das Etwas aus dem Nichts erschafft, sei dann Gott.  
Abgesehen davon, dass es dann nicht mehr "Etwas aus dem Nichts" wäre, wenn Gott die Ursache war, da wenn ein Gott existiert, es ja etwas gab und nicht nichts – das aber nur am Rande – ist dieses Konzept von Nichts rein hypothetisch und sogar vielleicht fiktional. Es ist sehr naheliegend, dass es schon immer *Etwas* gab und noch nie einen Zustand des Nichts.

Aber selbst wenn es schon mal ein Nichts gab, selbst wenn das Universum einmal in dem Zustand des absoluten Nichts war, ergibt dieses Argument keinen Sinn. Denn "Nichts" bedeutet: keine Materie, keine Energie (in welcher Form auch immer), ja noch nicht mal Raum und Zeit... einfach nichts. Also auch keine physikalischen Gesetze. Es gab kein Gesetz, das gesagt hat, dass aus dem Nichts nicht etwas entstehen kann. Denn wenn es das gäbe, dann gäbe es ja etwas – und wäre somit nicht mehr Nichts. Und da es dieses Gesetz nicht gab, ist eben aus dem Nichts etwas enstanden.

Man sollte sich auch vor Augen führen, dass dieses Scheinargument auf den Energieerhaltungssatz zurückzuführen ist: dass Energie nicht erschaffen oder vernichtet, sondern nur in verschiedene Formen umgewandelt werden kann. In einem Universum aber, in dem es keine Energie gibt, gibt es auch keinen Energieerhaltungssatz. Denn Gesetze sind Eigenschaften von Dingen, nicht alleinstehende Dinge. Genauso gab es keine Menschenrechte, bevor es Menschen gab. Erst kommen die Dinge, dann die Gesetze.

So oder so, wenn das Universum einmal in einem Zustand des absoluten Nichts war und daher nichts es zurückhält etwas zu erschaffen, wäre der Moment, in dem das erste Etwas erschaffen wird, gleichzeitig die Geburt des Universums. Es kann davor auch keine Zeit gegeben haben. Man kann also nicht sagen, dass Nichts hat eine Million oder eine Milliarde Jahre oder auch nur einen Bruchteil einer Sekunde gedauert, Zeit war kein Faktor. Deswegen werden wir endlos in die Zeit zurückgehen können und es hat immer etwas gegeben. Angemerkt sei hier, dass wenn ich vom Universum rede, nicht das Beobachtbare Universum meine, das vor rund 14 Milliarden Jahren mit dem Urknall angefangen hat, sondern das gesamte All, also auch der "Raum" in dem das Beobachtbare Universum sich befindet, unendlich nach allen Richtungen.

Von diesem gesamten All, das sich in seiner Dimension, aber auch in seinem Wesen, unserer Vorstellungskraft entzieht, kann nicht behauptet werden, dass es "früher" oder "später" das erste Etwas erschaffen hat, da es wie gesagt im Moment der Erschaffung keine Zeit gab. Also kann man immer weiter zurückgehen und findet keinen Grund, warum nicht da schon das Etwas existiert haben soll. Mit jedem iterativen Schritt, den man zurückgeht, stellt man fest, dass es da ja schon etwas geben muss, weil wenn man plötzlich auf das Nichts stößt, würde es das Konzept des Nichts ad absurdum führen – wieso existiert das Nichts einfach so, ohne etwas zu erschaffen? Wenn es in einem Moment nichts erschafft, kann es das nicht im nächsten Moment plötzlich tun, da es keine Momente gibt... Deswegen kann der Anfang des Universums nur unendlich in der Vergangenheit liegen.

<p class="normal">Das ist der Grund, warum es schon immer <em>Etwas</em> gab.</p>